% vim: spelllang=es_es
% original section: Heat Illness
\section{Enfermedad por calor}

La enfermedad por calor es una variedad de enfermedades causadas por la exposición a ambientes calurosos.

\subsection{Edema por calor}

El edema por calor es la hinchazón de pies, tobillos y manos inducida por el calor.
No es peligroso.
El tratamiento consiste en elevar la parte del cuerpo y aplicar medias de compresión.

\subsection{Sarpullido por calor}

El sarpullido por calor ocurre cuando las glándulas sudoríparas se taponan y se rompen, lo que hace que se formen vesículas debajo de la piel.

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Erupciones pequeñas, rojas y con picazón que posiblemente incluyen protuberancias blancas
\item Puede que el paciente no esté sudoroso
\item Puede parecer herpes zoster
\end{itemize}

\subsubsection{Tratamiento}

Los síntomas se resuelven por sí solos cuando se saca al paciente del ambiente caluroso.

\begin{itemize}
\tightlist
\item Aplicar loción de calamina para reducir la picazón
\item Frote el área afectada con ácido salicílico
\end{itemize}

\subsection{Calambres por calor}

Los calambres por calor son espasmos musculares involuntarios y dolorosos que suelen aparecer en las pantorrillas, pero pueden ocurrir en los hombros o los muslos.

\subsubsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Mueva al paciente a un lugar fresco
\item Administrar líquidos isotónicos o hipertónicos
\item Estire el músculo lenta y suavemente
\item \textbf{No} masajee el músculo
\item Desaliente el ejercicio para prevenir nuevos calambres
\end{itemize}

\subsection{Síncope por calor}

El síncope por calor es mareo y desmayo debido a la hipertermia.
Es causada por hipotensión como resultado de la vasodilatación sistémica y la acumulación de sangre en las piernas.

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Dolor de cabeza, pérdida de la visión periferina o malestar
\item Síncope repentino
\end{itemize}

\subsubsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Tratamiento para el estrés por calor
\item Considere verificar la glucosa en sangre y tratar hipoglucemia si está presente
\item Esté atento a síncope adicional cuando el paciente se pone de pie
\end{itemize}

\subsection{Estrés por calor}

El estrés por calor (agotamiento por calor) es un síndrome de síntomas inespecíficos causados por la exposición al calor que generalmente se caracteriza por malestar.
En sí mismo no es peligroso, pero es un precursor del golpe de calor y debe tratarse de manera preventiva.

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Cualquiera de los síntomas de calambres por calor, síncope por calor y deshidratación
\item Náuseas, dolores de cabeza, malestar general, mareos, hipotensión ortostática y aumento de la frecuencia cardíaca
\item La temperatura central puede ser normal o elevada, pero normalmente no supera los \SI{40}{\celsius}
\item \textbf{Ausencia} de estado mental alterado como en un golpe de calor
\end{itemize}

\subsection{Golpe de calor}

El golpe de calor se caracteriza por una temperatura central superior a \SI{40}{\celsius} y un estado mental alterado.

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Todos los signos y síntomas del estrés por calor
\item El paciente \textbf{puede} o \textbf{no dejar} de sudar
\item Estado mental alterado: ataxia, irritabilidad, confusión, alucinaciones, delirio, postura anormal, convulsiones y coma
\item Pueden ocurrir convulsiones mientras se enfría al paciente
\end{itemize}

\subsubsection{Tratamiento}

El daño neurológico por hipertermia depende de la temperatura máxima alcanzada, así como de la duración de la temperatura hipertérmica.

\begin{itemize}
\tightlist
\item Retire al paciente de la fuente de calor
\item Retire el exceso de ropa
\item Refresque al paciente:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Rocíelos con agua fría y abaníquelos
  \item Llene las bolsas con hielo y una pequeña cantidad de agua y cubra al paciente con ellas
  \end{itemize}
\item Si el nivel de conciencia del paciente lo permite, rehidratarlo
\item \textbf{No} administrar antipiréticos
\item En caso de sospecha de golpe de calor, evacuar a atención médica avanzada
\end{itemize}
